%al posto di template.tex va messo il nome del file del livello superiore
\documentclass[../Riunione2015-12-21.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Verbale della riunione}
Nella prima parte della riunione Davide Castello e Andrea Tombolato hanno esposto le nostre idee riguardanti la navigazione e l'interazione tramite l'utilizzo di beacon all'interno di edifici. Dalla discussione successiva ne è emerso che la parte riguardante la navigazione è più interessante per il proponente. Abbiamo chiesto informazioni sui limiti della tecnologia Beacon, sui beacon forniti e sulla possibilità di utilizzare un loro database. 
Tra i problemi rilevati, attinenti alla navigazione, alcuni riguardano la frammentazione del sistema operativo Android, invece l'utilizzo della bussola può essere una buona idea. \\ Il suggerimento dei proponenti è di sviluppare un'applicazione nativa rispetto ad un'applicazione sviluppata in HTML5, per il supporto ai sensori e, lato client rispetto lato server, per la complessità di sviluppo.
Per il posizionamento dei beacon, sul quale abbiamo l'obbligo di indicare altezze e posizioni decise nella documentazione del progetto, con relativa motivazione, ci è stato suggerito di pensare ad una ubicazione ad un'altezza superiore rispetto l'altezza media delle persone. \\
Per quanto concerne l'interfaccia utente dell'applicazione bisogna prestare particolare attenzione all'usabilità, rispetto alla grafica e alla bellezza estetica, poiché non concerne in alcun modo il progetto. \\
Se ci concentriamo sulla navigazione ci è stato suggerito che è necessario trovare un modo che, utilizzando la navigazione semantica, permetta di dare indicazione ad un utente portandolo ad una meta desiderata. Per fare questo è necessario trovare un metodo differente dal GPS, poiché la precisione ottenibile è minore.
\end{document}