\documentclass[../PianoDiQualifica.tex]{subfiles}

\begin{document}
\begin{appendices}
\section{Resoconto delle attività di verifica - Fase A}
All'interno di questa prima fase, secondo quanto riportato dal \textit{Piano di Progetto v1.00}, sono previsti più momenti in cui viene attivato il processo di verifica. Si è cercato di riportare in questa sezione tutti i risultati che sono stati ottenuti durante questi momenti. Ove fosse necessario, si sono tratte anche delle conclusioni sui risultati ottenuti e su come essi possono essere migliorati.
	\subsection{Resoconto delle attività di verifica sui prodotti}
	In questa sezione verranno riportati i dati emessi dalle procedure di controllo della qualità di prodotto.
		\subsubsection{Documenti}
		In questa sezione vengono riportati i risultati delle attività di verifica svolte sui documenti. Esse sono di due tipi:
		\begin{itemize}
			\item verifiche manuali;
			\item verifiche automatizzate.
		\end{itemize}
			\paragraph{Verifiche manuali}
			Le attività di verifica manuale della documentazione prodotta sono state svolte in base alla procedura riguardante la verifica dei documenti che è descritta nel documento \textit{Norme di Progetto v1.00}. La verifica manuale ha permesso di individuare soprattutto errori che riguardano le seguenti tipologie:
			\begin{itemize}
				\item periodi troppo lunghi e complessi da capire e interpretare;
				\item aggettivi o verbi utilizzati in modo non appropriato;
				\item incongruenze tra parti diverse dello stesso documento o appartenenti a documenti diversi;
				\item errori nei concetti esposti.
			\end{itemize}
			Di seguito è presentato un riassunto della quantità di errori trovati (e successivamente risolti) utilizzando la verifica manuale durante l'intera Fase A.
\begin{longtable}{|l|c|c|}
 \hline Periodi lunghi o complessi      &  0\\
 \hline Parole non appropriate     &  0\\
 \hline Incongruenze       &  0\\
 \hline Errori concettuali      &  0\\
\hline
\caption{Errori trovati tramite verifica manuale dei documenti durante la Fase A}
\end{longtable}
			La verifica manuale, in aggiunta, ha permesso di individuare nuovi termini da aggiungere al \textit{Glossario}. Di seguito è presentato un riassunto della quantità di nuovi termini da aggiungere al \textit{Glossario} che sono stati individuati.
\begin{longtable}{|l|c|c|}
 \hline Termini candidati ad essere aggiunti      &  0\\
 \hline Termini aggiunti al \textit{Glossario}     &  0\\
\hline
\caption{Nuovi termini da inserire nel \textit{Glossario} individuati tramite verifica manuale dei documenti durante la Fase A}
\end{longtable}	
			È stata infine verificata la correttezza dei diagrammi UML utilizzati all'interno dei vari documenti, sempre seguendo le procedure contenute nel documento \textit{Norme di Progetto v1.00}.
			\paragraph{Verifiche automatiche}
			Le attività di verifica automatizzate, oltre a rispettare le procedure descritte all'interno delle \textit{Norme di Progetto v1.00}, fanno uso degli strumenti automatici previsti all'interno dello stesso documento. Questi hanno permesso di individuare numerosi errori che riguardano le seguenti tipologie:
			\begin{itemize}
				\item ortografia errata;
				\item utilizzo errato dei comandi \LaTeX\ previsti dalle \textit{Norme di Progetto v1.00};
				\item norme tipografiche non rispettate (esempio: i punti e virgola necessari alla fine degli elenchi puntati o numerati, fatta eccezione per l'ultimo elemento dell'elenco che richiede il punto).
			\end{itemize}
			Di seguito è presentato un riassunto della quantità di errori trovati (e successivamente risolti) utilizzando la verifica automatica. Si tenga in considerazione il fatto che alcuni degli strumenti automatici utilizzati non sono stati disponibili fin dall'inizio.
\begin{longtable}{|l|c|c|}
 \hline Errori ortografici      &  0\\
 \hline Utilizzo errato \LaTeX     &  0\\
 \hline Errori riguardanti norme tipografiche       &  0\\
\hline
\caption{Errori trovati tramite verifica automatica dei documenti durante la Fase A}
\end{longtable}	
			Merita un discorso a parte il calcolo dell'indice Gulpease, per il quale sono stati imposti nel presente documento dei range che determinano se un documento è accettabile o meno. Di seguito sono stati riportati gli indici ottenuti (relativi ai documenti completi).
\begin{longtable}{|l|c|c|}
\hline
 \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Documenti}}
 & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Gulpease}}
 & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Esito}}
\\ \hline
 \hline \textit{Piano di progetto v1.00}      &  0  & Negativo\\
 \hline \textit{Norme di Progetto v1.00}     &  0  & Negativo\\
 \hline \textit{Studio di Fattibilità v1.00}       &  0  & Negativo\\
 \hline \textit{Analisi dei Requisiti v1.00}      &  0   & Negativo\\
 \hline \textit{Piano di Qualifica v1.00}        &  0   & Negativo\\
 \hline \textit{Glossario v1.00}     &  0   & Negativo\\
\hline
\caption{Esiti del calcolo dell'indice di leggibilità effettuato tramite strumenti automatici durante la Fase A}
\end{longtable}
	\subsection{Resoconto delle attività di verifica sui processi}
	In questa sezione verranno riportati i dati emessi dalle procedure di controllo della qualità di processo, suddivisi per processo rispettando la divisione di processi indicata all'interno dello standard [ISO/IEC 12207:2008].
		\subsubsection{Processo di documentazione}
			\paragraph{Livello CMM}
			Il team ha cercato di valutare la qualità del processo di documentazione secondo le metriche stabilite dal modello CMM: inizialmente, livello 1.\\
			In seguito alla redazione del documento \textit{Norme di Progetto} (uno dei primi ad essere realizzato) si ha avuto a disposizione norme valide per ogni tipo di documentazione, strumenti comuni da poter utilizzare e procedure da seguire per effettuare determinate attività: questo ha permesso di controllare maggiormente il processo di documentazione, che ha in questo modo guadagnato ripetibilità (richiesta dal livello 2 di CMM).
			Quindi, tuttora livello 2, perché il processo di documentazione non possiede ancora la principale caratteristica richiesta dal terzo livello, ovvero la proattività.
			Questo livello è ritenuto accettabile (secondo quanto descritto nel presente documento alla sezione "Misure e metriche"), ma durante le prossime fasi si prevede comunque di continuare a lavorare per poter ottenere miglioramenti sotto questi punti di vista (sfruttando PDCA).
		\subsubsection{Processo di verifica}
			\paragraph{Livello CMM}
			L'obiettivo, fin da subito, è stato quello di realizzare un processo di verifica di qualità. La principale ragione per fare ciò è che la verifica occupa una parte cospicua del progetto: di conseguenza essa è molto costosa. La si vuole rendere più efficace e allo stesso tempo più efficiente possibile. Per ottenere tali obiettivi si deve rendere il processo controllabile. \\
			Anche per quanto riguarda questo processo, come per quello di documentazione, siamo in grado di dire che è stato raggiunto il livello 2 nella scala prevista da CMM. Il processo ha infatti superato l'iniziale stato caotico nel quale si trovava all'inizio della Fase A (grazie, per esempio, all'utilizzo sistematico di script e di procedure). \\
			Il team non può ancora affermare che il processo di verifica adottato abbia raggiunto un livello di maturità 3, in quanto è stata documentata in modo accettabile solo l'attività di realizzazione del processo, e non quella di gestione dello stesso; tuttavia il livello raggiunto è ritenuto accettabile (secondo quanto descritto nel presente documento alla sezione "Misure e metriche"), anche se durante le prossime fasi si prevede comunque di continuare a lavorare per poter ottenere miglioramenti sotto questi punti di vista (sfruttando PDCA).
\end{appendices}
\end{document}