\documentclass[../PianoDiQualifica.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Visione generale della strategia di gestione della qualità}
	\subsection{Obiettivi di qualità}
		\subsubsection{Qualità di processo}
		Un processo per essere classificato ha bisogno di essere misurato tramite dei parametri. Uno di questi è la qualità di processo. Assicurare la qualità dei processi è indispensabile durante lo svolgimento del progetto per le seguenti
		ragioni:
		\begin{itemize}
		\item aiuta ad ottimizzare l'uso delle risorse;
		\item fa in modo che i costi siano maggiormente contenuti;
		\item migliora la stima dei rischi e degli impegni.
		\end{itemize}
		Per il gruppo avere qualità di processo significa avere processi che possono essere misurati tramite strumenti e continuamente migliorati al fine di raggiungere il massimo livello di qualità. Ogni processo per essere misurato e migliorato ha bisogno di essere sottoposto a processi di verifica che hanno il compito di valutare il livello di qualità raggiunto e indicare gli aspetti critici da migliorare.\\
		Il modello che il gruppo usa per valutare il grado di maturità dei processi è il \textbf{Capability Maturity Model} che permette di dare una classificazione dei processi e fornire istruzioni su come migliorarli.
		\subsubsection{Qualità di prodotto}
		Il gruppo si prefigge di mantenere la stessa qualità sia nei processi che nei prodotti.\\
		Per garantire la migliore qualità del prodotto anche il processo da cui proviene deve avere una buona qualità.
		Il gruppo per mantenere la qualità del prodotto cercherà di seguire al meglio lo standard di qualità [ISO/IEC 9126:2001].\\
		Il gruppo si impegna dunque a garantire le seguenti caratteristiche:
		\begin{itemize}
		\item il prodotto permette agli utenti di utilizzare le funzionalità in maniera semplice ed efficace;
		\item il prodotto fornisce prestazioni accettabili;
		\item il prodotto garantisce un funzionamento senza interruzioni;
		\item il prodotto è facilmente installabile;
		\item il prodotto possiede le funzionalità descritte all'interno dei requisiti minimi.
		\end{itemize}
	\subsection{Scadenze temporali}
	Le scadenze che il gruppo Leaf ha deciso di rispettare sono le seguenti:
	\begin{itemize}
		\item Revisione dei Requisiti: 2016-02-16;
		\item Revisione di Progettazione: 2016-04-18;
		\item Revisione di Qualifica: 2016-05-23;
		\item Revisione di Accettazione: 2016-06-17.
	\end{itemize}
	\subsection{Responsabilità}
		La qualità è responsabilità di tutti, nessuno escluso. Tutti i membri del team contribuiscono con il loro lavoro a costruire (o a non costruire) la qualità del prodotto finale e dei processi attraverso i quali ci si arriva. La qualità, infatti, viene costruita nel tempo, anche grazie alla cura e all'attenzione che viene posta nello svolgere i vari compiti.
		Di seguito vengono riportate le responsabilità riguardanti la qualità, catalogate in base al ruolo.
		\\\\\textbf{Responsabile di Progetto:}
			 \begin{itemize}
				\item deve assicurarsi che i processi siano attentamente controllati e valutati in modo oggettivo (in modo tale che essi siano migliorabili);
				\item deve assegnare i compiti relativi alla verifica di prodotti a persone per quanto possibile indipendenti dallo sviluppo di essi;
				\item deve pianificare attentamente controlli sul processo di qualità stesso.
			\end{itemize}
 			\textbf{Amministratore di Progetto:}
			\begin{itemize}
				\item deve assicurarsi che siano sempre disponibili le risorse necessarie, sia realizzative che di verifica e validazione;
				\item deve fare in modo che il processo di verifica sia quanto più automatizzabile possibile (e quindi efficiente).
			\end{itemize}
			\textbf{Analista:}
			\begin{itemize}
				\item deve assicurarsi di documentare i requisiti qualitativi oltre a quelli funzionali;
				\item deve assicurarsi di aderire agli standard e alle norme riguardanti la documentazione da lui stesso prodotta.
			\end{itemize}
			\textbf{Progettista:}
			\begin{itemize}
				\item deve indirizzare nelle specifica tecnica i requisiti di qualità;
				\item deve realizzare la progettazione in modo da indirizzare completamente, correttamente ed efficacemente i requisiti di qualità;
				\item deve assicurarsi di aderire agli standard applicabili nella progettazione.
			\end{itemize}
			\textbf{Programmatore:}
			\begin{itemize}
				\item deve codificare secondo le norme imposte all'interno del progetto;
				\item deve codificare utilizzando gli standard applicabili;
				\item deve fornire i test necessari per effettuare parte delle verifiche sulle unità software prodotte.
			\end{itemize}
			\textbf{Verificatore:}
			\begin{itemize}
				\item deve eseguire le procedure di verifica previste dal presente documento e descritte nelle \textit{Norme di Progetto v1.00};
				\item deve tracciare gli errori rilevati durante ciascuna fase del progetto affinché possano essere risolti.
			\end{itemize}
		Per maggiori dettagli circa i compiti assegnati a ciascun ruolo si vedano le \textit{Norme di Progetto v1.00}.
\end{document}